_pages/09_insertionsort.md
@@ -3,3 +3,71 @@ layout: page
 title: Estudo de caso - Formalizando o Insertion sort
 permalink: /insertionsort/
 ---
+
+
+O insertion sort é um conhecido algoritmo de ordenação que consiste em repetidamente inserir um elemento em uma lista
+previamente ordenada. Uma possível implementação em Coq deste algoritmo seria:
+
+```coq
+ Fixpoint ble (x y : nat) : bool :=
+    match x, y with
+    | O , y => true
+    | S n , S m => ble n m
+    | _ , _ => false
+    end.
+
+  Fixpoint insert (x : nat)(xs : list nat) : list nat :=
+    match xs with
+    | [] => [ x ]
+    | (y :: ys) =>
+      if ble x y then x :: y :: ys else y :: (insert x ys)
+    end.
+
+  Fixpoint isort (xs : list nat) : list nat :=
+    match xs with
+    | [] => []
+    | (x :: xs) => insert x (isort xs)
+    end.
+```
+
+O objetivo desse estudo de caso é verificar a implementação deste algoritmo. Para isso, usaremos uma combinação de
+testes baseados em propriedades e de provas formais.
+
+# Usando QuickChick para verificar o insertion sort
+
+Primeiramente, para testarmos o algoritmo acima, devemos especificar uma propriedade que atesta sua correção.
+Quando um algoritmo de ordenação pode ser considerado correto? Dizemos que um algoritmo de ordenação é correto se,
+a partir de uma lista xs fornecida como entrada:
+
+* retorna uma lista xs' que é uma permutação de xs.
+* xs' é ordenada.
+
+### Exercício 63
+
+Codifique as seguintes funções que serão utilizadas para o teste de correção do insertion sort.
+
+```coq
+Fixpoint is_sorted (xs : list nat) : bool := ...
+Definition is_permutation (xs ys : list nat) := ...
+```
+
+De posse dessas funções podemos estabelecer a correção do insertion sort usando a seguinte definição:
+
+```coq
+  Definition isort_correct (xs : list nat) :=
+    isort_is_sorted xs && isort_permutation xs.
+```
+
+que evidentemente pode ser testada usando o comando QuickChick:
+
+```coq
+QuickChick isort_correct.
++++ Passed 10000 tests (0 discards)
+```
+
+### Exercício 64
+
+Outro conhecido algoritmo de ordenação é o selection sort, que consiste em, a cada passo,
+colocar o menor elemento de uma lista como seu primeiro elemento. Implemente o selection sort e
+codifique a propriedade de correção para testar seu algoritmo usando QuickChick.
+
